\section{Einstellungen und Verhalten}
\subsection{Einstellungen als Verhaltensdeterminante}
Einstellungen als Verhaltenspr\"adiktoren: Wann sind Einstellungen pr\"adiktiv 
(\textbf{Moderatorvariablen})? Wie sagen Einstellungen Verhalten vorher 
(\textbf{Mediatorvariablen})?\\

\begin{study}{Anwesenheit}{LaPiere, 1934}
 Reise durch die USA mit chinesischem Ehepaar, dabei werden 66 Hotels und 184 
 Restaurants besucht. UV ist, ob schriftlich oder pers\"onlich nach Buchung 
 gefragt wurde.
 
 Schriftlich wurden 92\% der Anfragen abgelehnt, pers\"onlich nur eine einzige.
\end{study}

\textbf{Aggregationsprinzip}: Globale Einstellungsma\ss{}e sind nur zur 
Vorhersage globaler Verhaltensma\ss{}e, die eine Vielfalt von Situationen und 
Zeitpunkten vereinigen, geeignet.\\
Beispiel: Die Tatsache, dass jemand gerne Fr\"uchte mag, ist kein guter 
Pr\"adiktor daf\"ur, ob diese Person morgen fr\"uh eine Orange ist. \"Uber 
mehrere Fr\"uchte und l\"angere Zeit ist die Information schon eher pr\"adiktiv.

\begin{study}{Aggregationsprinzip}{Weigel \& Newman, 1976}
 Bewohner einer Gegend wurden dazu befragt, was f\"ur Einstellungen zum 
 Umweltschutz sie haben. Monate sp\"ater bietet eine andere Person den Bewohnern
 mehrere M\"oglichkeiten, sich f\"ur den Umweltschutz zu engagieren.
 
 Es besteht nur eine geringe Korrelation zwischen dem Wahrnehmen der einzelnen
 Angebote und der Einstellung. \"Uber l\"angere Zeit und Angebote hinweg ist 
 aber eine gute Korrelation vorhanden.
\end{study}

\textbf{Einstellungst\"arke}, Indikatoren: wie zug\"anglich ist die 
Einstellung, wie wichtig, wie sicher, wie elaboriert, ist sie 
ambivalent?; Konsequenzen: Dauerhaftigkeit der Einstellung, Widerstand gegen 
andere Einstellungen, Einfluss auf Informationsverarbeitung, Vorhersagekraft 
f\"ur Verhalten

\textbf{Einstellungzug\"anglichkeit}: St\"arke der Assoziation zwischen dem 
Objekt einer Einstellung un der Bewertung dieses Objekts, d.h. wie schnell kann 
man angeben, wie man dieses Objekt beurteilt.

\begin{study}{Einstellungszug\"anglichkeit}{Fazio \& Williams, 1986}
 Zug\"anglichkeit der Einstellung von VPn zu Ronald Reagan wurde gemessen. 
 
 Bei guter Zug\"anglichkeit ist diese ein besserer Pr\"adiktor daf\"ur, ob die 
 Person letztlich Reagan w\"ahlt. D.h. gte Moderatorvariable.
\end{study}

Weitere Moderatoren: Hat eine Person \textbf{need for cognition} (stabile 
Einstellungen)? Oder starke Selbst\"uberwachung (bspw. jemanden nicht m\"ogen 
aber trotzdem freundlich bleiben)?

\textbf{Korrespondenzprinzip}: Zusammenhabg zwischen Einstellung und Verhalten 
existiert nur dann, wenn beide Ma\ss{}e im Grad der Spezifikation gleich sind.\\
D.h. je spezifischer nach einer Einstellung gefragt wird, desto besser ist 
diese als Moderatorvariable.

\textbf{Theorie des \"uberlegten Handelns}: Verhalten h\"angt von den 
Konsequenzen, d.h. der Verhaltensabsicht, ab: Gewichtung zwischen der 
Einstellung zum Verhalten (Bewertung von Konsequenzen) und subjektiver Norm 
(was denken andere Gruppen zu diesem Verhalten?)

\textbf{Theorie des geplanten Verhaltens}: \"Ahnlich zu voriger Theorie, nur 
dass Wahrgenommene Verhaltenskontrolle hinzukommt (d.h. stehen genug Resourcen 
f\"ur dieses Verhalten zur Verf\"ugung).

\begin{study}{Verhaltenskontrolle}{Ajzen \& Madden, 1986}
 Studenten werden dazu befragt, ob sie in einem Seminar eine 1 bekommen. 
 Befragung zu Anfang und Ende des Semesters. 
 
 Bei erster Befragung: Keine Korrelation zwischen wahrgenommener 
 Verhaltenskontrolle und Leistung, bei zweiter: st\"arkere Korrelation
\end{study}

\textbf{MODE-Modell}: Motivation und Gelegenheit als Determinanten des 
Verhaltens. Rational gesteuertes, durchdachtes Verhalten falls Motivation und 
Gelegenheit zum Abw\"agen vorliegen. Wenn eines von beiden fehlt: Spontanes 
Verhalten auf Basis leicht zug\"anglicher Einstellungen.

\begin{study}{MODE}{Sanbonmatsu \& Fazio, 1990}
 VPn k\"onnen zwischen zwei Kaufh\"ausern beim Kauf einer Kamera entscheiden. 
 Brown's ist generell schlecht, aber gut bei Photos, Smith's ist generell gut,
 aber schlecht bei Photos. UV sind Zeitdruck und Motivation.
 
 Nur bei geringem Zeitdruck und hoher Motivation entscheiden sich VPn f\"ur
 Brown's.
\end{study}

\begin{study}{Selbstkontrollkapazit\"at}{Hofmann, Rauch, Gawronski, 2006}
 Implizite Einstellung von VPn zu M\&Ms wird gemessen (IAT), zudem 
 Ern\"ahrungsstandards. UV ist Selbstregulierungskapazit\"at 
 (Emotionsunterdr\"uckung vs. freien Lauf lassen). AV: Menge gegessener M\&Ms.
 
 Bei Ego-depletion essen M\&M Liebhaber viel mehr M\&Ms, Hasser viel weniger.
 Bei Ego-depletion essen Leute mit hohen Ern\"ahrungsstandards viel mehr M\&Ms,
 mit niedrigen viel weniger.
\end{study}

\subsection{Verhalten als Einstellungsdeterminante}
\textbf{Kognitive Dissonanztheorie}: 3 Arten von Beziehungen zwischen 
Kognitionen: irrelevant, relevant-dissonant, relevant-konsonant\\
Dissonanz als gewichteter Anteil der dissonanten von den relevanten Kognitionen.
\textbf{Dissonanzreduktion} durch Ver\"anderung des kognitiven Systems: 
Ver\"anderung (der Bewertung) von Kognitionen, Hinzuf\"ugen konsonanter 
Kognitionen, Verringerung der Bedeutsamkeit dissonanter Kognition

Abbau von Dissonanz findet statt: nach freier Entscheidung, zur 
Anstrengungsrechtfertigung (s.u.), nach einstellungskontr\"aren Verhalten\\
Dissonanz nach freier Entscheidung: Dissonanzst\"arke  abh\"angig von 
Wichtigkeit der Entscheidung, relativer Attraktivit\"at der nicht-gew\"ahlten 
Alternative, kognitive \"Uberlappung der Alternativen\\
Reduktion nach freier Entscheidung: R\"uckg\"angigmachen, Abwertung der 
Wichtigkeit, Vergr\"o\ss{}ern der kognitiven \"Uberlappung (Alternative 
ungef\"ahr gleich-gut), Aufsuchen von mit der Entscheidung konsistenten 
Informationen, \"Anderung der Einsch\"atzung der Attraktivit\"at der 
Alternativen

\begin{study}{Dissonanz nach freier Entscheidung}{Brehm, 1956}
 VPn sollen acht Konsumg\"uter der Attraktivit\"at nach einsch\"atzen. Danach 
 wird zwischen zwei G\"utern ausgew\"ahlt (\"ahnlich vs. un\"ahnlich in Bezug 
 auf Attraktivit\"at) und die G\"uter nochmal bewertet.
 
 Positivere Bewertung des gew\"ahlten Produkts und negativere Bewertung des 
 nicht gew\"ahlten Produkts im Vergleich zur Kontrollgruppe.
\end{study}

\begin{study}{Dissonanz \& Schummeln}{Mills, 1958}
 VPn werden vor und nach einer M\"oglichkeit zum Schummeln zu ihrer Einstellung 
 zum Thema Schummeln befragt.
 
 Einstellung nach dem Schummeln h\"angt davon ab, ob geschummelt wurde oder 
 nicht.
\end{study}

\begin{study}{Rechtfertigung einer Anstrengung}{Aronson \& Mills, 1959}
  VPn werden in Diskussionsgruppen eingeteilt; diese haben keine, 
  gem\"a\ss{}igte oder harte Aufnahmebedingungen. Danach werden VPn nach 
  Bewertung der Gruppe gefragt.
  
  Je h\"arter die Aufnahmepr\"ufung, desto mehr wird die Gruppe gesch\"atzt.
\end{study}

\begin{study}{Einstellungskontr\"ares Verhalten}{Festinger \& Carlsmith, 1959}
  VPn bearbeiten 1 Stunde lang langweilige Aufgaben (bspw. Sozialpsychologie).
  Experimentalgruppe: VL bitte VP der n\"achsten VP (Komplize) zu erz\"ahlen,
  die Aufgaben seien wirklich spannend. Entweder wird daf\"ur 1 oder 20 USD
  angeboten.
  
  VPn aus der 1 USD Gruppe halten die Aufgabe im Nachhinein f\"ur signifikant
  spannender und spa\ss{}iger.
  
  Interpretation: Anreiz zum L\"ugen war in der 1 USD-Gruppe nicht hinreichend,
  was zu Dissonanz f\"uhrte. Daraufhin wurde die Ansicht \"uber die Aufgabe
  ver\"andert.
\end{study}

Randbedingungen f\"ur letzteren Effekt: VP muss glauben, dass sie die Wahl 
haben, ob sie das einstellungskontr\"are Verhalten durchf\"uhren. Au\ss{}erdem 
muss das einstellungskontr\"are Verhalten negative Konsequenzen haben.

\begin{study}{Wahlfreiheit \& Dissonanz}{Linder et al., 1967}
  VPn schreiben einen Aufsatz zu einem Thema, das zu ihrer Einstellung 
  kontr\"ar ist. Zwei Gruppen: Eine wird vorher noch gefragt, ob sie lieber 
  dagegen schreiben wollen. Es werden entweder 0.50 oder 2.50 USD angeboten,
  wenn zum kontr\"aren Thema geschrieben wird. Gemessen wird danach die 
  Einstellung zum Thema des Aufsatzes.
  
  Bei der Gruppe mit niedriger Wahlfreiheit geht die Einstellung mit dem 
  Geldbetrag hoch, bei der anderen runter.
  
  Interpretation: Ohne Wahlfreiheit keine kognitive Dissonanz.
\end{study}

\begin{study}{Negative Konsequencen \& Dissonanz}{Cooper \& Worchel, 1970}
  Aufbau wie in Festinger \& Carlsmith, 1959; verg\"utet wird diesmal mit 
  VPn-Stunden. Der Komplize wird sich nun entweder \"uberzeught oder nicht 
  \"uberzeugt geben.
  
  Im un\"uberzeugen Falle bleibt die Begeisterung f\"ur die Aufgabe trotzdem
  niedrig.
  
  Interpretation: Keine negative Konsequenz, keine Dissonanz.
\end{study}

\subsection{Selbstwahrnehmungstheorie}
Theorie dass man durch Selbstbeobachtung Einstellungen aquiriert: Gibt es f\"ur 
ein Verhalten keine naheliegenden externen Gr\"unde, wird auf die eigene Person 
zur\"uckgeschlossen (insbesondere wenn internale Hinweisreize schwach oder 
ambig sind).

\begin{study}{Einstellungsst\"arke}{Holland et al., 2002}
  Einstellung der VPn zu Greenpeace wird 2 Mal gemessen, zwischendrin 
  M\"oglichkeit zur Spende an Greenpeace.
  
  Wenn die Einstellung zu Greenpeace vorher wenig ausgepr\"agt war, war das 
  Spendenverhalten signifikant mit der zweiten Messung korreliert, sonst nicht.
\end{study}

\begin{study}{Selbstwahrnehmung zu Festinger \& Carlsmith, 1959}{}
  Resultat von Festinger \& Carlsmith l\"asst sich auch mit Selbstwahrnehmung
  erkl\"aren: Nachdem dem Komplizen erkl\"art wurde, dass die Aufgabe 
  interessant ist, bekommt VP Geld. 1 USD ist kein abwertender Hinweisreiz 
  f\"ur das letzte Verhalten, d.h. es wird in die Bewertung der Aufgabe mit 
  einbezogen. 20 USD sind jedoch ein abwertender Hinweisreiz (Bestechung!),
  sodass das letzte Verhalten (d.h. erz\"ahlen, dass es spannend war) nicht
  in die Bewertung mit einflie\ss{}t.
\end{study}

\begin{study}{Interpersonale Simulation}{Bem, 1967}
  VPn bekommen Verhalten einer Person bei Festinger \& Carlsmith beschrieben und
  sollen ableiten, welche Einstellung die Person am Ende hatte.
  
  VPn beurteilen die Person, die weniger Geld bekommen hat, als begeisterter von
  der Aufgabe (sie sagt, dass es spannend war, obwohl sie nur wenig Geld 
  bekommt).
\end{study}

\begin{study}{Dissonanz und physiologische Erregung}{Croyle \& Cooper, 1983}
  Wahlfreiheitsexperiment (vgl. Linder et al., 1967, nur ohne Geld).
  
  Einstellungs\"anderung und Hautleitwiderstand sind h\"hoer bei hoher als bei 
  geringer Wahlfreiheit. D.h. wenn etwas trotz Wahlfreiheit getan wurde, kommt 
  es zu mehr Dissonanz.
\end{study}

\begin{study}{Attribution von Erregung}{Zanna \& Cooper, 1974}
  \"Ahnlich zu letztem Experiment, jedoch mit Placebokapsel: Erzeught entweder 
  angeblich Anspannung, Nichts oder Entspannung.
  
  Bei niedriger Wahlfreiheit: Wie oben, keine \"Anderung der Einstellung. Sonst:
  Bei Anspannung keine \"Anderung, sonst vergr\"o\ss{}erte \"Anderung.
  
  Interpretation: Selbstwahrnehmungstheorie kann dieses Resultat nicht 
  erkl\"aren.
\end{study}

\subsection{Theorie der intrinsischen Motivation}
Intrinsische Motivation: Verhalten auch ohne Belohnung. Extrensisch: Verhalten 
prim\"ar um Belohnung zu erhalten.

\textbf{\"Uberrechtfertigungeffekt}: Wird jemand f\"ur etwas belohnt, was er 
auch so t\"ate, wird das Verhalten als weniger attraktiv/angenehm empfunden.\\
Ist eine Vorhersage der Selbstwahrnehmungstheorie

\begin{study}{\"Uberrechtfertigung}{Lepper et al. 1973}
  Vorschulkinder malen Bilder, drei Gruppen: Mit angek\"undigter Belohnung,
  mit unerwarteter Belohnung, ohne Belohnung.
  
  Kinder mit erwarteter Belohnung verbringen weniger Zeit mit der Aufgabe und
  sch\"atzen die Qualit\"at ihres Bildes niedriger ein. 
\end{study}

\textbf{Vermeidung des Effekts}: anf\"anglich niedrige intrinsische Motivation, 
leistungsabh\"angige Belohnung, Immunisierung durch Aufkl\"arung, verbale 
Anerkennung (statt materiale Belohnung).

\textbf{Reaktanztheorie}: Wenn Menschen glauben, dass ihre FReiheit, so zu 
handeln oder zu denken, wie sie wollen, bedroht oder beschr\"ankt ist, erzeugt 
dies \textbf{psychologische Reaktanz} (aversiver Zustand); d.h. man will die 
Freiheit zur\"uckerlangen, die bedrohte Handlung wird w\"unschenswerter